<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><?xml-stylesheet href="/feed_style.xsl" type="text/xsl"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="https://www.rssboard.org/media-rss">
  <channel>
    <title>講中文的 GAMEDEV 裏垢</title>
    <link>https://uraakauraakauraaka.github.io/</link>
    <description>Recent content on 講中文的 GAMEDEV 裏垢</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>uraakauraakauraaka copyright</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 01 Feb 2025 04:44:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://uraakauraakauraaka.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><icon>https://uraakauraakauraaka.github.io/logo.svg</icon>
    
    
    <item>
      <title>2025 為什麼要做遊戲？</title>
      <link>https://uraakauraakauraaka.github.io/posts/why-gamedev-in-2025-but-its-my-go/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jan 2025 01:11:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://uraakauraakauraaka.github.io/posts/why-gamedev-in-2025-but-its-my-go/</guid>
      <description><![CDATA[<p>已經很想寫這件事情很久了，稍微整理一下思緒嘗試寫寫看，結果也只是無能狂怒。</p>
<h1 id="前情">前情</h1>
<p>首先我們做了 ■ 年的遊戲已經預計在今年 ■ 月 ■ 月就會上線了，這是已經確定的事實，不　可　能再動搖了。</p>
<p>這篇文我會先樂觀地假設上線後一個月之後我就能脫離這個苦海了，然後呢？</p>
<p>2024 對我的來說發生了很多事情，我真正意義上結交了不少開發圈的朋友而不是單純交換名片的關係（好笑的是我反而沒有他們的名片）。</p>
<p>我覺得整件事情有很多起因，最一開始我會真正意義上踏入這圈子的契機是 ▲▼ 聚的故事，之後比較有意願參與 ●●●● 社群則是因為 ▉▉，真正比較深入地跟開發者認識則是透過 🙈🙉🙊🐵 者資格與他們的 ●● 才開始。</p>
<p>相比 2022 的時候，我在 2024 的精神狀態好很多，變得比較有意願走出去認識人。在這之前我更多只是習慣在遠處觀望但實在不想介入。</p>
<p>一方面可能只是單純的 AT 力場展開，另一方面同<a href="/posts/knowing-industry-peers-good/">之前這一篇文</a>的理由而迴避。</p>
<p>不過不論如何，我身為玩家的驅動力作祟還是忍不住參與了社群，最後導向了其實很不錯的結果 &mdash;- 讓我現在的選項變多了，職涯焦慮感也隨之降低。</p>
<p>說到這，這是一件好事，那這篇文又是什麼？</p>
<h1 id="劣等感">劣等感？</h1>
<p>我開始有了「做遊戲到底是為了什麼」這樣的質疑。</p>
<p>恐怕也不是誰說了哪一句話突然戳到我的 G 點還啥的，更多的也許只是因為認識了真正有熱情的開發者。</p>
<p>被他們的火焰燒到，沒有著火，反而焦了。</p>
<p>明明我前幾年都還自認即便不在正軌上也還是學到了非常多要做這一行需要的東西，這些都會成為我未來的養分、工具、籌碼，就算我私底下再怎麼抱怨自身的窘境與各種不滿，這些實實在在的「經驗」一直都是讓我可以接受自己花了多少時間在我不喜歡的專案上的救贖。</p>
<p>但當我開始質疑起自己「為什麼要繼續以高風險狀態全職做遊戲」的時候，找不到答案。</p>
<ul>
<li>
<p>我沒有真的很想透過遊戲傳達的事情</p>
</li>
<li>
<p>沒有真的覺得自己能做出甚麼非得要是自己所做出的遊戲</p>
</li>
<li>
<p>沒有對於獨立遊戲開發者的身分認同</p>
</li>
</ul>
<p>出發點說實話還真就是愛慕虛榮而已，從學生時代就只是為了炫耀自己想出了甚麼很酷的東西，顯得自己與眾不同。本質上和愛逃避的個性完全契合，因為專業上打不贏別人，只好走旁門左道，同時又需要一直不斷地說服自己這也是一種生存之道。實際走上去後，又見識了自己的劣根性，懷疑起自身的正當性，將自我投射出去，自負地假設世人皆是如此，最後又自顧自地厭惡起來，滿腦子都只想著自己。</p>
<p>想了半天，如果要繼續做，可能只剩下「我也只能做這個」這種悲觀的理由了。</p>
<p>但也合理，沉沒成本雖然很難聽但又不得不（很難不）忽視。我已經在這一件事情上花了超越大學的時間，我真的還有辦法奢侈地決定去做其他事情嗎？</p>
<h1 id="離題">離題</h1>
<p>提到大學又讓我想離題一下，我有時候會問同輩的比較熟的朋友一個問題：</p>
<p>你覺得「學生時期」和「工作時期」學到的東西哪邊平均比較多？</p>
<p>我自己的答案是學生時代，而且體感是遠大於工作時期。</p>
<p>實際上我沒有認真確切的去計算，就只是感覺你回頭看一下各階段的學生時間單位，會發現 <strong>好 短</strong>。</p>
<p>國小六年可能是相對長一點的單位，但是你想想國中三年、高中三年，這個這兩個三年間到底學習了多少東西？當然很多知識在畢業當下就消失殆盡了，但你想想這個時間尺度的學習量和你開始工作後的生活進行比較，多麼可怕。而且這並不單指學術上的學習，也包含大極度大量的非學術知識的刺激。</p>
<p>我自覺我真正意義上地開竅所謂學習的方法是在大學四年期間，也是我第一次意識到學習方法＞＞＞＞認真程度的時機點。</p>
<p>然後呢？理論上搞懂之後學習效率倍增，之後的日子應該要學更多更快不是嗎？</p>
<p>沒有，我感覺不單是冗餘又必須做的事情變多了，更多的是動機喪失 &mdash;- 給我多的時間我也不會像學生時代那樣拼命的榨。沒有很確定動機喪失跟缺少「有解決方向的壓力」是否完全關聯，但目前的見解就是這樣，我想不到更好的解釋方向。</p>
<p>我目前的理論是，這個問題本質就是「你在哪一個階段的環境比較好？」。</p>
<p>這裡的「好」指的是「能夠讓你承受適當有益的壓力下有效率地學習、成長」。如果回答是學生時代，那麼你當學生的時候所受的環境與你自己的匹配程度是相對好的；如果認為是工作階段，那麼你要馬當年就讀的學校極度不適合你，要馬就是你現在的工作非常優質。</p>
<p>我甚至覺得這個問題可以當成一種指標，一種「先不考慮待遇的狀態下，我該不該換工作」的指標。不過可以打個預防針，這個指標僅在這個人很渴望在職涯中自我成長的狀態下有益，如果他對工作的展望就只有安分領錢不麻煩，那自然不適用。</p>
<h1 id="回來">回來</h1>
<p>雖然前一段大離題，但如果我這個理論正確，那我現在的工作環境肯定不是好的。</p>
<p>所以，為什麼要做遊戲？</p>
<p>在風險承擔上，我經不起。</p>
<p>在理念實現上，我並沒有。</p>
<p>在知識學習上，我不滿足。</p>
<p>那</p>
<p>？</p>
<h1 id="做遊戲需要的動機">做遊戲需要的動機</h1>
<p>我現在的理解上，可以把這一件事情拆開來成初衷、創作、商業性這三點。</p>
<h2 id="初衷">初衷</h2>
<p>初衷，可以說是原動力。在不考慮經濟層面與什麼崇高理想的層面上，最直接流露出來的動機。</p>
<p>這也是一個不需要解釋、不需要合乎常理的動機。甚至當你開始把這件事情想成動機的瞬間都已經有點背離這一件事情了，它必須要很自然地、無意識地產生。</p>
<h2 id="創作">創作</h2>
<p>創作是一種藉口。</p>
<p>這可能是一句暴言，不過隨便啦這裡我想寫什麼就寫什麼，這就是創作本質 &mdash;- 自由地表達。</p>
<p>而自由，是一種不負責任，也是一種保護傘。</p>
<p>因為這是我的自由，所以我可以選擇這樣做，我不需要得到你的認同。</p>
<p>因為這是我的創作，所以我可以選擇這樣做，我不需要得到你的認同 &mdash;- 嗎？</p>
<p>創作是作者的投射，它包含了作者對於某件事物的認知與表達。這個表達不必是任何有實際意涵的事物，而是一種更廣泛化的 &mdash;- 當作者有意識地創作任何東西，這些東西就必然已經包含了他的認知，而創作只要能被其他人感知到，那就是一種表達。</p>
<p>我會說，聲稱創作自由是一個非常好使的保護傘，它本質上像是在嘶吼著「我不想因為你不認同我的表達而因此受傷」的 AT 力場。</p>
<p>「表達本身是沒有價值高低的」這句話你可以說這是正論，但你也可以說「表達的意義僅在他人接收的當下才成立」。</p>
<p>錯誤的觀念下很容易讓人陷入一種「因為你討厭我的表達，所以你也討厭我」的想像當中，於是透過聲稱創作自由，建立一層「我才不在意你喜不喜歡我」的一種表達，而這種傲嬌話的本質又是什麼就不言而喻了。</p>
<p>歸根究柢，創作、表達、藝術、whatever 總之這種類似的概念的根本還是得有<strong>接收者</strong>，行使創作保護傘也就只是提前劃清接收者的範圍（或簡單一點直接稱 TA），讓自己提前有一層心理建設，不要太被愛慕虛榮、世俗價值的心理影響到自己。所以這個藉口、保護傘的存在並不是錯的，但必須確實地思考過這一件事情，而非把它當成對己方不利時才拿出來的防護罩。</p>
<h2 id="商業性">商業性</h2>
<p>沒有要展開來剖析什麼是商業（我也不懂），這裡姑且先粗暴地解釋成大眾的喜好。</p>
<p>商業性很容易與創作放在一起比較，有不少人會直覺認為這兩者是互斥的。原因不外乎就是覺得一個人不可能滿足所有人的喜好，非常有可能會需要滿足大眾的喜好而被迫改變自己的創作設想。</p>
<p>創作與商業性到底有沒有辦法共存？我認為可以。因為我從來不認為商業的大眾代表所有人，只要有能夠養活自己的足夠客群即足夠商業；同時我也認同商業性會扼殺創作魂的情形。</p>
<p>反過來說也可以想想，你喜歡的作品通常不就是商業作品嗎？你的喜好、興趣、文化、思想很大程度上都是從商業作品當中堆砌而成的，你真心覺得你自己的喜好與所謂「大眾」的差異如此之大？又或者這只是一種「我們不一樣」的獨特性偏誤？</p>
<p>說到這，我只想提一些對於商業與創作的態度與矛盾心理。</p>
<p>「我這款遊戲只是創作、只是做爽的，本來目標就不是要當商業作賣錢，行銷什麼的隨便不用做啦，商業成績怎樣也都無所謂啦」有些開發者會這麼說。</p>
<p>隱含的意思是「我只是不屑認真做商業向的作品，只是現在先尊重心之所向，等哪天真的需要賺錢再來認真行銷認真做商業作就好」。</p>
<p>老實說，這還是一個藉口。</p>
<p>你只是在逃避一種恐懼，一種潛在可能發生的殘酷事實 &ndash;</p>
<p>&ndash; 你竭盡全力，向世人毫無保留的表達，竟是如此地平庸，如此地不受人喜愛。</p>
<p>只要你沒有盡力去做，就不需要面對這樣的驗證。</p>
<p>別的業界我不知道，但在獨立遊戲行業上，具有獨特個人意志的創作型作品又商業成功的遊戲一大把，這反而加深了這層恐懼 &mdash;- 憑什麼他們的表達更有價值？當然你還是可以說他們都只是運氣好、倖存者偏差，但你還是無法反駁那樣的恐懼真實存在的可能性。</p>
<p>所以說為什麼商業會扼殺創作魂，在這層理論上可以解釋成基於上述的恐懼所進行的保護機制，造就了商業向作品寧可繼續沿用前人的經驗當護盾與安全牌來執行，而不願做高風險的自我表達。</p>
<p>誰會希望自己被世界否定？我認為面對商業就是如此可怕的事情。</p>
<p>反過來說，想要達成創作與商業的共存，需要的是直面這層恐懼的勇氣。</p>
<h3 id="商業作品明明都也是創作啊為什麼共存會有衝突">商業作品明明都也是創作啊？為什麼共存會有衝突？</h3>
<p>為甚麼有人堅持創作餓死路邊，有人做著商業創作賺得盆滿缽滿？因為後者的人格特質與表達比較大眾？所以這是天選的差異嗎？</p>
<p>先不討論盆滿缽滿的情況單就能養活自己的商業程度就好，不妨想想，前面有提到創作終究還是有 TA 這一件事，結合商業的意思其實也就只是你的創作 TA 大到能夠養活自己，至於能否養活自己跟你的成本又有關聯性。</p>
<p>所以共存其實就只需要「有意識地探索自己的創作可觸及的 TA 範圍（到底能賣到多少錢）」並且「有意識地控制成本（到底會花多少錢）」這兩件事情，聽起來很合理吧？</p>
<p>但其實我並不是要討論這一件事情，這篇在講的東西始終是「動機」。</p>
<p>當你把創作當第一動機的時候你<strong>通常</strong>是不會去想以上兩件事情的，反之當你一開始就在考量以上兩件事情的話你的動機就更多的是商業性。</p>
<p>不想考慮市場聽起來很像甚麼巨嬰邏輯還是未社會化邏輯？但我覺得半數以上創作者都是這樣的。我也相信很多經典神作的誕生並沒有這麼考量商業，起初就只是單純地自我表達，而這些自我表達觸及了足夠大的 TA 而商業成功了。</p>
<p>所以這是天選的差異嗎？我不知道，但我現在認為能夠這樣毫無保留地表達的人已經是少數中的少數，更多的只是各種自怨自艾得不到大眾青睞的半吊子。</p>
<h1 id="所以呢動機是什麼">所以呢？動機是什麼？</h1>
<p>我的初衷、原動力？那只是與同儕炫耀的愛慕虛榮心理，這點並不值得我承受全職燃燒的風險。</p>
<p>創作？我現在有這樣毫無保留的勇氣了嗎？</p>
<p>繼承現有的商業性？這樣的風險與報酬真的有優於我直接去找正職工作嗎？</p>
<p>評估商業性前提的創作？這真是我想做的事情嗎？</p>
<p>在迷茫中前進？</p>
<h1 id="感謝您讓我佔用的寶貴時間jpg">感謝您讓我佔用的寶貴時間.jpg</h1>
<p>這只是一篇沒有重點也沒有結論的嘶吼。</p>
<p>我希望結束後放空的期間會有解答，到時候再回來更新這篇文。</p>
]]></description>
      
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>臉皮厚是一種巨大優勢</title>
      <link>https://uraakauraakauraaka.github.io/posts/shameless-is-powerful/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jan 2025 22:04:57 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://uraakauraakauraaka.github.io/posts/shameless-is-powerful/</guid>
      <description><![CDATA[<p>臉皮厚、外向人、有話直說人、自私人、不讀空氣人、超脫世俗人、未社會化人、鏡像神經元不發達人，以上都可以簡略地被概括在這篇文想表達的對象範圍內。</p>
<p>有沒有發現上述的形容詞有一大半都是貶義？似乎隱含了社會其實並不喜歡這種人的存在對吧？那我怎麼還說這是一種巨大優勢？</p>
<h1 id="二分法假設">二分法假設</h1>
<p>我們來設想一個情境，在一段團體的人際關係中，我先簡略地二分法劃開成內向人與外向人。</p>
<p>假設兩種人分別有各自的雷點與喜好，外向人往往會先被照顧到 &mdash;- 因為他老早就會說出來。當你老早就已經表達了自己的雷點與喜好是甚麼，在這段關係之中還踩到雷點的人往往才是會被譴責的對象，譴責你明明已經知道了還這樣做。</p>
<p>內向人往往不會提早講出來，可能到了事情發生了才講，又或者發生了還是自己悶在心裡內耗。沒有辦法怪其他人不照顧他們，因為還真的就是他們自己的問題。</p>
<p>這就好像，外向人可以透過「趁早表達」這一招來對他人進行了一種社會性束縛，尤其是對內向人的束縛，你可以想像一下兩種人如果剛好有相斥的喜好與雷點會發生甚麼事。</p>
<h1 id="講話大聲才有糖吃">講話大聲才有糖吃</h1>
<p>這還真不是一句幹話，在人際關係之上就是如此。</p>
<p>尤其人們事實上更願意與外向人交際，原因是他們的輸出足夠多 &mdash;- 我們腦袋接收到的輸入越多，我們越能在腦中建立起相應的模型並加以預測，人們往往也喜歡容易預測的事物，畢竟對未知感到恐懼是人之常情。</p>
<p>「你不說出來我怎麼知道？」</p>
<h1 id="為什麼內向">為什麼內向</h1>
<p>有很多原因，這邊只提「因為害怕講得不好而讓他人對自己產生不符合自我評價的形象」這一點。</p>
<p>他們其實都懂，自己對外看起來有多彆扭，但這樣還是比潛在被人誤解自我形象的恐懼還要輕微。</p>
<p>他們往往潛在認為許多外向人的對外表達看起來很蠢、很糗、很尷尬，覺得外向人的種種行為一定惹很多人討厭。然後忽略一件事實</p>
<p>「你無法討好所有人」</p>
<p>外向者的「趁早表達」確實容易讓討厭這些表達的人盡早討厭他們，同時也讓會喜歡他們的人盡早喜歡上，盡早建立起自己的圈子。</p>
<p>而絕對內向者的結局就是永遠活在一個彆扭的圈子內，彆屈地隱藏自己、適當地討好一些或許本質上並不契合的人們，然後自顧自地抱怨沒有人懂自己。</p>
<p>如果有讀過一些生產力的書應該會知道「反脆弱」這詞，是在講盡早努力地讓自己受傷而成長；在商業上、工程上也有 Fail Fast （盡早失敗）的概念，這些都可以佐證外向者策略事實上才是理性上更好的決定。</p>
<p>現在流量自媒體時代也完全是外向者策略之盡早自我表達的具現化。</p>
<h1 id="貶義陰謀論">貶義陰謀論</h1>
<p>回到開頭，為什麼指稱這些人的形容詞多半是貶義？（先忽略我的形容詞字庫本來就貶義居多這件事）</p>
<p>長大後才發現，小時候的人品教育不斷地在譴責這些性格，教育我們要溫良恭儉讓，事實上則是人善被人欺，不禁讓人想像這是優勢者要刻意奴化人民所刻意塑造的洗腦價值觀。</p>
<p>我之所以會想寫這些文的用意也有一點是在對抗這件事情，即便這只是個裏垢。</p>
]]></description>
      
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>安慰高自尊機掰敏感人的十大要點</title>
      <link>https://uraakauraakauraaka.github.io/posts/comforting-sensitive-high-ego-assholes-tips/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jan 2025 18:00:30 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://uraakauraakauraaka.github.io/posts/comforting-sensitive-high-ego-assholes-tips/</guid>
      <description><![CDATA[<h1 id="1-不要說這不是你的錯">1. 不要說「這不是你的錯」</h1>
<p>高自尊機掰敏感人總是會覺得自己有這個責任去承攬所有事情，他們會解讀成「所以你認為我是一個會推掉一切過錯、沒有能力承擔這些錯誤的爛人」。</p>
<p>而且，他們內心也很明白自己有錯的一部份，如果沒有正視自己錯誤的點的話無法成為自己期待的那種人。</p>
<h1 id="2-不要說你已經做得很好了">2. 不要說「你已經做得很好了」</h1>
<p>你認為的「好」與高自尊機掰敏感人認為的「好」是不同的，他們當然知道自己已經做得相對好了，但不符合他們原先期待的那種好，所以才有這樣的結果。</p>
<h1 id="3-不要說不管發生了什麼我都支持你">3. 不要說「不管發生了什麼，我都支持你」</h1>
<p>高自尊機掰敏感人最瞧不起別人無腦不視邏輯的憐憫，這種盲目支持的態度與信仰無異。而他們普遍是無神論並且認為一切都能以理服人，總是有辦法可以採最理性的方式得到最正確的結果。</p>
<p>盲目地相信、支持、接受對方的行為都是在侮辱他們對於理性思考的重視，這種安慰不要也罷。</p>
<h1 id="4-不要說你想太多了冷靜一下事情沒有這麼複雜">4. 不要說「你想太多了，冷靜一下，事情沒有這麼複雜」</h1>
<p>高自尊機掰敏感人覺得你不是當事人，沒有經歷過，不會明白他們都感受，在這邊打嘴砲一點意義都沒有。</p>
<p>他們還會覺得你說沒有那麼複雜簡直是在指責他們的判斷是錯誤的，難道他們有這麼不明事理嗎？對他們來說，這件事情的嚴重程度不是你可以想像的，而且他們想的比你深、比你遠，你一個局外人什麼都不懂。</p>
<h1 id="5-不要說我能明白你的感受我以前也有遇過這種情況">5. 不要說「我能明白你的感受，我以前也有遇過這種情況」</h1>
<p>高自己尊機掰敏感人覺得自己的經歷與感受是獨一無二的，哪是你這種凡夫俗子能夠共鳴的事情。你只是擅自地認為你經歷的事情與現在的事情有某種程度上的相似，但實際上的差得可遠了，你根本不明白。</p>
<h1 id="6-不要說事到如今也改變不了什麼你已經盡力了">6. 不要說「事到如今也改變不了什麼，你已經盡力了」</h1>
<p>這可能有兩種結果：</p>
<ol>
<li>高自尊機掰敏感人覺得明明還有一堆可以彌補的事情，你覺得我的能力就只能做到這樣而沒辦法改變了？</li>
<li>高自尊機掰敏感人心底早就知道沒辦法改變什麼了，但檢討也是成長當中很重要的一環，而「輕鬆放下」這種行為簡直是在逃避問題。</li>
</ol>
<h1 id="7-不要說好了啦正視你的問題不要再抱怨了">7. 不要說「好了啦，正視你的問題，不要再抱怨了」</h1>
<p>高自尊機掰敏感人覺得被戳到了，會直接拒絕與你繼續溝通或是講一些垃圾話然後事後後悔。</p>
<h1 id="9-不要反駁他們自暴自棄的話">9. 不要反駁他們自暴自棄的話</h1>
<p>高自尊機掰敏感人的情緒到某種程度的時候會進入自暴自棄模式，開始說自己如何如何是最爛的人。</p>
<p>這時候你如果依然試圖安慰說「我覺得不會啊」、「這不是你的問題」、「就算如此我還是支持你」之類的話，只會讓他們覺得你只是在盲目憐憫他們而沒有實質的幫助。</p>
<h1 id="10-不要贊同他們自暴自棄的話">10. 不要贊同他們自暴自棄的話</h1>
<p>高自尊機掰敏感人的情緒到某種程度的時候會進入自暴自棄模式，開始說自己如何如何是最爛的人。</p>
<p>這時候你如果順著他們的話說「我同意，你___確實做的不好」、「我認同___的部分的確可以更好」之類的話，還是會戳到他們的痛點。</p>
<p>就算高自尊機掰敏感人內心知道自己有錯，當他們實際聽到你也表達了這種看法的時候，他們內心會想「幹怎麼連你這個來安慰的旁觀者都這樣講？」，於是自尊心受不了而急於反駁。反駁之後又會意識到自己說錯話而更加沮喪，認為自己離心中擅自塑造的形象差異越來越遠。</p>
<h1 id="結論">結論</h1>
<p>高自尊機掰敏感人自尊很高、很機掰、很敏感，一言一行都可以被他們過度解讀並擅自妄想、擅自期待、擅自受傷害，所以想要安慰他們確實很困難。</p>
<p>希望經過本文的介紹，能讓你有所認知自己應當如何安慰高自尊機掰敏感人並且避開他們的雷點：）</p>
<p>如果還是不懂，那這邊給一些建議吧。</p>
<p>.</p>
<p>.</p>
<p>.</p>
<p>.</p>
<p>.</p>
<p>.</p>
<p>.</p>
<p>.</p>
<p>.</p>
<p>.</p>
<p>.</p>
<p>就不要跟這種人來往了，這種人直接丟在旁邊讓他們自生自滅總會找到出口的。</p>
<p>畢竟沒弄好連你自己都會被負面情緒影響到得不償失。</p>
<p>.</p>
<p>.</p>
<p>.</p>
<p>.</p>
<p>.</p>
<p>若真的還是希望可以好好對待他們，以下有幾個策略：</p>
<ol>
<li>轉移話題。（但這只是延長戰線）</li>
<li>沒進入自暴自棄狀態前，還是繼續順著毛鼓勵「他們確實有做對的地方」（很重要），然後盡可能加入「下次會更好」的觀點。</li>
<li>如果高自尊機掰敏感人還是意識到你的憐憫而進入自暴自棄狀態的時候，只稍微附和「他們有確實表達出來自己錯不好的部分」而不要加入自己的觀點去指責他的更多錯誤，然後還是盡可能加入「下次會更好」的觀點。</li>
<li>把這篇文貼給他看，讓他感受到自己有多機掰而羞恥到坦然接受一切。</li>
</ol>
]]></description>
      
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>嘖。-關於寫作的動機-</title>
      <link>https://uraakauraakauraaka.github.io/posts/why-writing/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:52:35 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://uraakauraakauraaka.github.io/posts/why-writing/</guid>
      <description><![CDATA[<p>這篇是 2023 年左右寫的幹文，不過沒發出去。反正這裡都開出來了就稍微修一下丟出來。</p>
<p>也已經把會直接連結到身分的敘述就處理掉了。</p>
<h1 id="在">在</h1>
<p>《<a href="#">此連結已死</a>》這篇文以前，寫的文章從來就沒有打算主動分享給別人看，只是一種紀錄、抒發、宣洩的管道。</p>
<p>雖然我現在已經把所有過度宣洩的文章拿掉了，大概只剩紀錄文。</p>
<p>總之，在那之前的寫文邏輯非常單純，我腦袋想到什麼就寫什麼。</p>
<p>不管用字遣詞是否過度強烈。</p>
<p>不在乎這段落應該放在前面後面。</p>
<p>不思考讀者到底看不看得懂。</p>
<p>想到哪，</p>
<p>就寫到哪。</p>
<blockquote>
<p>有人可能會問，當初要抒發宣洩又不打算給人看的文章又何必放在網路上？？？</p>
<p>雖然會問這問題的大概也不能理解這種想法，不過還是義務性解釋一下，總之就是 ▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇▇。</p></blockquote>
<h1 id="但">但</h1>
<p>經歷了這幾年的全職獨立開發，</p>
<p>經過了個性不適、自我厭惡、懊悔、蹉跎。</p>
<p>這類自我滿足的撰文目的在過程中自然而然地出現，過幾天看到又覺得羞恥而消失。</p>
<p>心態改變的主因應該還是被 ▇▇ 影響，稍微能體會寫一些技術文章分享的用意。</p>
<p>也才開始想寫「以分享為目的」的文。</p>
<h1 id="寫">寫</h1>
<p>文章的目的，大致上可以分成兩個切入點，大理想與小心思。</p>
<p>大理想當然還是所謂的「知識共享」、「共榮國產遊戲夢」。</p>
<p>這樣的想法很浩大，有那麼一點天真、中二且自負。好處是你在做這一件事情的時候能夠感覺到自身能力的滿足以及自我品德的提升；不好之處則是你沒有那麼一丁點狂妄自負之心的話還真難說服自己。隨便一句「我文筆超爛」、「我根本沒甚麼東西是值得分享的」、「誰誰誰更有資格去做這件事」諸如此類的藉口就可以直接讓自己打退堂鼓。</p>
<p>小心思則是「提升自己在開發者社群的好感度」、「提升自己的個人形象」，當然這也是建立在知識存在價值的前提下才會有好感度和形象。</p>
<p>比起崇高的理想我更能被這種利己之私給說服，畢竟功利主義始終是一個極具理性難以反駁的論點。</p>
<p>所以，我才有了充分的藉口能夠撰寫以分享為目的的文章。</p>
<h1 id="然">然</h1>
<p>後呢？</p>
<p>好累。</p>
<p>可能也算是經驗不足，因為你會害怕自己文章有寫錯、誤導的內容，也害怕有人挑你文中的毛病出來噴，開始質疑你的身分夠不夠格、動機正不正當、內容偏不偏激。</p>
<p>過於偏激的文章害怕與世人格格不入；過度中立的文章害怕喪失自身的思想與文章的價值。</p>
<p>所以你要花費比自爽文多了額外 5 倍以上的時間反覆閱讀、驗證、勘誤、拜託熟人校稿、確認內容合理性。做了再多也還是會害怕哪裡寫得不夠周全，寫得太多怕通篇廢話，圖片放太多怕讀取過慢，似乎永遠找不到能夠滿足所有角度的寫法、也找不到完工的那天 &ndash;</p>
<p>&ndash; <strong>就跟做遊戲一樣</strong>。</p>
<h1 id="好">好</h1>
<p>啦，這篇文究竟想表達什麼？？？</p>
<p>我是想，知識文的嚴謹性固然重要。</p>
<p>不過，似乎，也許，</p>
<p>單純紀錄的自我滿足文章本身就具有十足的知識傳播功能了。</p>
<p>如我原網站前面也有幾篇文是在完全沒分享過的前提下被 Google 索引到，而讓那些在搜尋問題的讀者點進來。</p>
<p>即便我在那堆文章中也寫了一大堆莫名其妙的心情抒發文字，例如 <a href="#">此連結已死</a> 的開頭、<a href="#">此連結已死</a>、<a href="#">此連結已死</a> 這幾篇流水帳般的段落編排，讀者還是能夠在自己從中攝取需要的知識點，也就是說</p>
<p>即便是個寫爽的紀錄文，知識的傳播還是成立的。</p>
<p>知識不見得需要直接地傳達，一個單純的疑問、反駁的念頭，只要讓人想要主動去追求，就是有效的。</p>
<p>所以你要相信你寫的垃圾文章終有一天在網路世界之中發揮出它的影響力，這份影響力也會持續擴散下去。</p>
<p>1</p>
<p>2</p>
<p>3</p>
<p>這個無聊的結論其實看的懂標題的話也早就理解了吧，所以就是個超廢的無病呻吟，吧？</p>
<h1 id="嗯">嗯</h1>
<p>，那就寫完了。</p>
]]></description>
      
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>認識同業到底是不是一件好事</title>
      <link>https://uraakauraakauraaka.github.io/posts/knowing-industry-peers-good/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jan 2025 18:07:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://uraakauraakauraaka.github.io/posts/knowing-industry-peers-good/</guid>
      <description><![CDATA[<p>離開洞穴，接近人群，嘗試開始認識了很多同行的遊戲開發者。</p>
<p>這篇文大約是在 22 或 23 年的時候情緒上來的時候寫的，只是因為我覺得沒辦法發出去而一直無法寫完。</p>
<h1 id="好在哪">好在哪？</h1>
<p>經驗共享 = 知識共享 = 賣人情 = 人脈 = 工作機會 = 同溫層 = 自慰小圈圈</p>
<p>有人可以討論自己興趣領域的東西終究是一件很開心的事情。</p>
<h1 id="不好在哪">不好在哪？</h1>
<p>已經無法用正常玩家的眼光看待他們的遊戲了。</p>
<p>尤其當你越了解這款遊戲的開發內幕，就越難以好好體驗這個遊戲本該帶給一無所知的你的感受。</p>
<p>我喜歡模糊，完形真的很實用 &ndash; 當資訊量越來越高、可能性越來越小的時候，你腦袋裡的補完往往會是「錯」的。即便你知道作者已死、作品解釋權在你，還是無法洗掉已知的事實。</p>
<p>這幾年我一直在努力尊重自己當下那一瞬間的感受，而非事後分析、覆盤時才體會到的事物。</p>
<p>但還是好難，它沒有變，變得始終是我的腦袋。</p>
<h2 id="批評">批評</h2>
<p>其次還是我個人的問題，我真的很難在一個認識的人面前表達出我身為玩家本應會對這款遊戲的批評。</p>
<p>一部分當然是虛偽地害怕他人討厭自己，會覺得自己恐會產生「沒有搞懂對方意思還胡亂批評」的印象，尤其這個印象連結到自己開發者身分的時候會很難受。講白話就又是自尊心的議題，我愛木須龍啦.jpg。</p>
<p>另外最大的理由大概還是回歸到「這個批評到底對於開發者有沒有任何幫助？」</p>
<p>當我今天只是一個 random bs player，那我的任何評論與批評的重量會是非常小的，這也是最接近實際面向市場會收到的回饋與體驗。</p>
<p>但如果今天你認為我是一個可能比較多知識的開發者所建立的批評，那份量相對會重很多，甚至有可能會重到反而讓開發者有錯誤判斷。</p>
<p>所以我並不知道怎樣回饋才是最正確的選擇，我寧可匿名遊玩匿名回饋。</p>
<p>當然也可以說開發者本來就該學會「如何正確地吸收評論本身有價值的部分，而非全盤照收」，但哪有這麼簡單？</p>
<p>接受到認識的人的批評最容易感受到的負面情緒是「我其實沒有認同你的某個觀點，但我也沒有太多時間可以跟你越辯越明，但我如果不解釋的話只會顯得自己一意孤行而沒有尊重你的回饋」，最後就陷入一種很煩躁的狀態。</p>
<p>不過大概也只是我自己的問題，人總會假設自己所面臨的情緒也會發生在對方身上，所以成為了做這一件事情的阻力。</p>
<h1 id="這段不曉得怎麼下標">這段不曉得怎麼下標</h1>
<p>在我真正意義上開始願意主動接觸（而非因為其他商業性質的理由而接觸）這個圈子之前，潛意識總會有一種幹他媽的國內遊戲業這麼弱不就是一群爛咖在這個小圈圈自慰自己的遊戲多棒才會長這樣，實際上能端上檯面的就那幾家，那真有必要認識這個圈子裡的人嗎？真正的強者不都直接出國了嗎？</p>
<p>孰不知幾年下來我自己也成為了自慰小圈的一員，也做了只有在自慰圈圈才有零星掌聲的東西。</p>
<p>理解了為什麼換位子換腦袋，因為如果不換腦袋的話根本撐不下去。實際進入後覺得很多之前不明白的決策終究是有一個可以好好解釋的理由，於是鏡像神經元發作，一切變得十分合理、十分值得同理。</p>
<p>.</p>
<p>我其實可以想像如果沒有冒名頂替的問題的話，對我來說認識同業終究會是一件很讓人開心的事情。</p>
<p>而開心，可能是我現在認為整個過程中最為重要的一件事。</p>
<p>.</p>
<p>說實話，我到現在還是很意外這個圈子的熱情與溫暖，目前為止還沒有遇過真的帶有惡意攻擊自己的人。不只如此，我認識的所有同業人員都很積極地提供幫助、分享他們自己的經驗，從遊戲內容、公司事務、外部資源的取得都是。雖然也不難理解，因為這不是零和遊戲（撇開少數有排擠效應的遊戲類型）。只是感覺很諷刺，我當初所不屑的民族意識是在我難受的時候還是推了我一把，在寫這篇文的時候多了不少罪惡感。</p>
]]></description>
      
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>https://uraakauraakauraaka.github.io/pages/about/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jan 2025 17:35:31 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://uraakauraakauraaka.github.io/pages/about/</guid>
      <description><![CDATA[<blockquote>
<p>從來沒有覺得做遊戲開心過.jpg</p></blockquote>
<p>不想代表任何身分的自私主義者所寫的一堆不敢正面表達的暴言。</p>
]]></description>
      
    </item>
    
    
    
    
    
    
  </channel>
</rss>
